中共默許復播NBA, 但禁播所有火箭隊賽事

2019年10月22日
【抗暴之戰】中國默許復播NBA 免300億市場「攬炒」 騰訊：中國人最愛火箭隊

NBA球隊侯斯頓火箭總經理莫雷（Daryl Morey）一句「Fight For Freedom，Stand With Hong Kong」（為自由而戰，與香港站在一起），盡碎中國網民「玻璃心」。事件在中美引發巨大爭議，雖然騰訊（700）已局部復播賽事，但風波未有平息跡象。

事件發展至今，中央對事件態度飄忽。中國外交部發言人耿爽早前被詢問有關復播一事，僅指「我們一般不對個別企業具體的商業行為做出評論。」更強調體育方面的交流一直對增進中美友好；另一方面有指中方要求NBA解僱莫雷，外交部隨即否認。背後原因，可能與NBA在中國影響力越來越大，局勢惡化恐「攬炒」，有損中國企業利益，故默許復播。

爆出火箭隊事件後，隨即有12家中國官方合作夥伴宣佈中止與NBA合作，當中3間為在港上市的企業，普遍各行業，包括安踏（2020）、長虹、攜程、德克士、一嗨、康師傅（322）、美菱、蒙牛 (2319)、咪咕、吾尊及小贏科技，以及與外國合資的東風（489）日產。

而在中國NBA官網中，共有25間官方合作夥伴，宣佈「割席」的品牌並未刪除，至於仍合作的均為外國品牌，包括遊戲商2K、運動品牌adidas、Nike及Under Armour、耳機Beats、飲料佳得樂及芝華士、聯合利華旗下Clear、燃油Mobil、軟件SAP、手錶天梭、運動器材Spalding，而中外合資的中宏保險稱合約已結束。
福布斯：中國5億人睇NBA 多過美國總人口

據《福布斯》報道，截至2018年2月，該聯盟在中國的業務價值超過40億美元（約313億港元）。而《彭博》統計，通過流媒體視頻和商品銷售，大約有5億中國人是NBA的球迷和客戶，人數多於美國人口（3.3億）。

最受事件影響的企業，要數到NBA「數字媒體獨家官方合作夥伴」騰訊，公司年報指2018至2019賽季，共有4.9億中國互聯網用戶透過騰訊平台觀看賽事。雙方自2009年開始合作，今年在阿里及字節跳動加入競爭情況下，騰訊在7月時才宣佈雙方在現有的版權合同基礎上續約5年至2025年夏季，合同金額約15億美元（約117億港元），是上一份合同的3倍。落實續約後，騰訊主席馬化騰第一時間將消息轉發，可見公司對NBA相當重視。

騰訊體育運營總經理趙國臣曾指，至2017年底，騰訊體育有員工大約350人，其中，NBA項目投入超過150人，相信往後比例有增無減，2016和2017賽季都在毛利上基本達到了盈虧持平。騰訊業績中並沒有公開騰訊體育收入，今年上半年整體收費增值服務訂購賬戶數按年增10%至1.689億。

騰訊禁播後6日後復播NBA，但刪除所有火箭隊賽事。騰訊體育微博仍有更新，最熱門的評論是「主權誠可貴，轉播價更高，若為美元故，祖國亦可拋」；亦有球迷查詢為何沒有火箭隊消息，有網友回覆「這輩子你都不會在看到火箭隊的比賽了」。

事實上，火箭隊對騰訊收入相當重要。在《2018騰訊體育NBA年度大數據報告》中顯示「火箭是中國球迷的第一主隊，擁有最多25歲以上的球迷」。去年常規賽中直播最多觀看人數前三都有火箭隊。而直播途中騰訊會以「免費數次後付費」方式，推出虛擬打氣道具，而去年用戶一共送出5億個道具，當中「火箭必勝」為道具排行第6，而第2至5均是「加油打氣」等字眼。

隨了直播，騰訊亦與NBA合作開發籃球相關的手機遊戲及電競活動。在「NBA遊戲專區內」，相關遊戲多達8款。可見NBA已覆蓋騰訊5大業務中「網絡遊戲」、「網絡廣告」及「數字內容」，影響深遠。

東風日產合作多不勝數

《蘋果》翻查蒙牛、康師傅及東風去年年報，皆沒有註明與NBA合作的實際金額。但內媒《運營商財經網》以東風日產為例，雙方合作多不勝數，如贊助NBA中國賽、球迷日、關懷行動、由NBA現役球員和退役球員參與的球迷互動活動，以及推出聯合產品、周邊綜藝等等，有指「割席」令東風日產損失最少數千萬人民幣。

報道亦提到東風日產因與NBA合作，因此成功綁上了體育標籤，令公司體育營銷策略一炮而紅，因此成為歐洲超級杯和歐冠聯賽的全球官方汽車贊助商，明言「中止與NBA合作要付出極大代價」。

至於蒙牛自2007年起已與NBA合作，成為品牌中國的指定乳品供應商。除了推出各種籃球比賽及公益活動外，更曾推出NBA主題包裝牛奶。2016年火箭隊時到訪上海，蒙牛亦有贊助門票，蒙牛總裁盧敏放更在當年更表明與NBA多個領域開展深度合作：「蒙牛將繼續與NBA一同繪製最宏大的健康藍圖，為中國消費者帶去營養與健康結合的完美體驗！」如今因一句說話，立即宣佈「割席」。

安踏稱停止實際仍合作

事實上，差不多全球主要體育品牌增長引擎都在中國，因此在今次NBA風波中，大部分都禁聲不評論。

翻查兩大運動品牌年報資料，Nike截至今年5月底止2019財年，NIKE及旗下Converse品牌總收入為391.17億美元（約3068.1億港元），美國以外國際市場則佔集團整體收入59%。若單計NIKE品牌，大中華區收入錄62.08億元（約486.92億港元），按年升21%，增幅是所有市場之冠，佔NIKE品牌整體17%，是品牌第三大市場，僅次於美國的43%及歐洲中東非洲（EMEA）的26%。

adidas截至去年12月底止2018財年，集團淨銷售額錄219.15億歐元（約1920.2億港元），包括中國的亞太區淨銷售額錄71.41億歐元（約625.7億港元），佔整體銷售額32.6%。按固定匯率計增長15%，adidas品牌增長16%，Reebok銷售額則增長3%；今年亞太區市場增長勢頭持續，截至今年6月底至上半年，集團中期淨銷售額錄113.92億歐元（約998.1億港元），包括中國的亞太區淨銷售額錄40.11億歐元（約351.44億港元），按年升10%，是6個市場中增長最快，佔整體銷售額35.2%，adidas品牌增長11%，Reebok銷售額則增長10%。

至於在港上市的中國體育用品集團不少都與NBA合作，如安踏（2020）贊助金州勇士隊的Klay Thompson及塞爾特人Gordon Hayward等；而李寧（2331）及361度（1361）亦有贊助NBA球星(見表)。

記者翻查3間公司的官方微博，安踏指「堅決反對並抵制一切損害祖國利益的行為，我們會即刻停止與NBA公司的續約談判」，但有報道引述Gordon Hayward指安踏聯絡他，明言雙方合作關係不受事件影響。而李寧的官方微博指已中止與火箭隊相關合作，但未有覆蓋整個NBA；而361度的官網及微博則沒有表示會否杯葛NBA。有分析指隨騰訊復播NBA，其他公司亦會相繼恢復合作。

記者：梁延宇

無啲骨氣

分化nba球隊